\chapter{Susceptibilité magnétique d'une solution aqueuse de \ce{FeCl3}}
\label{susceptibilitefecl3}

\section{Principe \cite{fecl3ens}}

    On place une solution
    dans un tube en U,
    dont l'une des branches
    se trouve dans l'entrefer
    d'un électroaimant
    alimenté en tension continue.

    On considère
    un volume $\dd\tau$ de la solution,
    sur celui ci s'appliquent
    (en projection sur la verticale ascendente)~:
    \begin{itemize}
        \item le poids
            $\dd f_g = - \rho \dd\tau g = -\grad(\rho g z) \dd\tau$
        \item les forces de pression
            $\dd f_p = - \grad(p) \dd\tau$
        \item les forces d'origine magnétique
            $\dd f_m = \frac{\chi_m}{2\mu_0} \grad(B^2) \dd\tau$
    \end{itemize}

    Lorsque ce volume
    est à l'équilibre
    on peut écrire~:
    \begin{equation*}
        -\rho g z - p(z) + \frac{\chi_m}{2\mu_0} B(z)^2
        = \cst
    \end{equation*}

    Selon le dispositif,
    on applique alors cette relation
    à la partie du fluide
    au coeur de l'électroaimant
    et
    à la partie de fluide
    loin de l'électroaimant
    (si le niveau du fluide loin ne varie pas)
    ou
    à la partie du fluide
    au coeur de l'électroaimant
    en présence et en l'abscende de champ
    (si le niveau du fluide loin varie).

\section{Valeur attendue}

    On peut tracer
    $h = \fof(B^2)$
    après avoir étalloné
    $B = \fof(i)$.

    Pour \ce{FeCl3}
    $\chi_m^{tab} = \num{3.57e-4}$.
    On fera attention
    à la dillution de la solution~:
    la susceptibilité
    n'est pas celle de \ce{FeCl3(s)}.
    On verrifiera aussi
    les effets du champ
    sur l'eau pure.
